<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Media Art Researchers</title>
    <link>https://mediaartresearchers.github.io/site/</link>
    <description>Recent content on Media Art Researchers</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>John Doe - All rights reserved</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Jul 2023 18:09:27 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://mediaartresearchers.github.io/site/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Yoshida_txt</title>
      <link>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/yoshida_txt/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Jul 2023 18:09:27 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/yoshida_txt/</guid>
      <description>地味展　感想 ステートメントに対して Takehide Yoshida アーティスト主体の展示であり，その日々の制作活動の悩みや考察に基づいた展示で，普段キュレーションというところで「われわれのリアリティや不安，未来のヴィジョンをアーティストによる表現を通じて，いかに場にランディングするか」という視点から芸術を見ている人間としては，この地味展を見たお客さんはどう思うのだろうか，などと考えていました．
そのアーティストではない人間からのステートメントに対する感想としては，「この展示で取り除こうとしている「すごさ」は果たして取り除くべきものなのか」という疑問が生じます．まず，われわれの生きている世界がすでにマッシブでハイパーなものになっているので，それが芸術表現に組み込まれるのは至極当然なはずです．だとすると，ハイパーな要素による「すごさ」を否定するべきではないはずで，この展示のステートメントのいう「すごい」が，そのハイパーさを含めて排するべきものとしているのは同意しきれません．そのハイパーさにはただ見た目を派手にしたということ以上の意味があり，それは排するべきものでも敵でもなく，ナンセンスな派手さや映えのための過剰な意匠と混同してはいけないです．池上さんのいう脱ストーリーテリングやリオタールの「大きな物語の終焉」もそのToo big to seeなハイパーさをもった存在の登場を受けての主張なはずで，その存在の理解にはアートが必須であるというのが僕の理解です． ハイパーなものはいくら説明されてもわからないし，ロゴスを超えたものを含めて理解しないといけない．それだからこそ，芸術的なvisualisationが非常にクリティカルに作用していて，NFT のプロトコルを詳しく説明されたり，原発被害がどうのこうの，資本主義のシステムは云々，といわれてもわからないけれども，それが一つの美学をもって目の前にビジュアルとして空間に配置されたとき，やっとなんとなくそのハイパーなものの匂いや本質がわかる．
われわれの周りのあらゆるものがより大きなシステムにつながっていて，その大きなシステムがある前提でいかに事象をとらえるかということが，ブライドルの言うように現在に求められたリテラシーであり，それによってこそ過剰なマッシブなハイパーなものが「理解」できるようになる．Too big to seeは，大きすぎるがゆえに不可知であり，根源的な不可能性を持ったものである．それを理解しようと全知全能的に説明することは不可能で，それを試みているのが陰謀論者で，ストーリーによってわかった気になろうとしている人たちである．そうはならないためには，ロゴスをこえた感性的なレイヤーで解釈していくこと，そこに芸術が効果的に作用するはずで，ジェームズ・ブライドルのNew Aestheticsやティモシー・モートンのHyperObjectsというものはそういうことだと思います．「すごさ」を表現から排するのは必ずしも現代のアートにとって有益かというと，そうではないはずです． それを踏まえたうえで，実際に展示された作品を見ていくと，「地味」というタイトルはミスリーディングな単語な気もします．この展示でいう「地味」は，見た目の派手さやハイパーな，マッシブな情報によって錯乱され見落とされた面白さであり，その錯乱，イリュージョンを回避する手段を探す展示ならば，地味というよりむしろ，「アンチ・イリュージョン」などの方が適切ではないでしょうか．（アンチイリュージョンは1969にホイットニー美術館で開催されたプロセスアートの展示の名前．視覚的な錯覚や伝統的な技法に依存することなく、物質やプロセスを強調して芸術作品を創造しようとする作家を集め，抽象表現主義やミニマリズムを超えた新しい形態を紹介した．エヴァヘスやスティーブライヒなどが参加．）
また，この展示には，1970年代からの，もの派だとかミニマリズム，コンセプチュアルアートなど，戦後のこれからの芸術をどうしようかとまじめに悩んでいた時代の芸術運動的な展覧会のコンセプトに近いものがあり，今現在の芸術表現の構造をまじめに考えたうえで，自分たちの立場や表現に悩んでいく展示というところも興味深いです．70年代に流行ったもの派，コンセプチュアルアート，シュルレア，ダダの子孫たちによるこれからの芸術の方法論を考察する芸術のような運動が，今流行っていないのはなぜなのだろうか，と考えると，「われわれの日常が悲惨すぎてそんなことをテーマにしている場合じゃねぇ」という緊急性が大きいと思う．それ以外に考えなければいけない問題，ジェンダー，ポストコロニアル，エコロジー，テクノロジー，キャピタリズム，陰謀論，etcが多すぎて，芸術の方法論そのものがテーマに上がりにくいことを思えば，この地味展のように一度立ち止まって自分たちの表現手法を再考し，見失われがちなものを拾いなおすことは非常に重要なはずです．
個々の作品について． johnsmith
機械をつかって書いた線と，人間が書いた線を見分けられるのか，というドローイングについては，造形表現の基本である線から、意味や修辞、感覚的要素を極力消し去り，絵画における人間性やそこに含まれる情報を問い直す点で非常にコンセプチュアルである．鉄板を腐食させる作品も同様に人間性を排した作品であるが，このようなコンセプトは，具体芸術の金森明がラジコンカーにインクを載せて走らせて自動的に書いた絵画や白髪のフット・ペインティング，Lynda Benglisなどのプロセス・アートですでになされたことで，新しいかは疑問である．制作したロボットアームとその映像も同時に展示している点で，最終的に出来上がる成果物以上に作品が出来上がるプロセスを重要視しているようにも思え，メディアアートの文脈ではなく具体芸術やプロセスアートの潮流として理解されてしまいそう．ただ，その具体芸術運動をメディアアートの文脈に引き込んで，メディアアートにおけるメディアとメッセージを考え直すという点では興味深い．
Scott Allen</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地味展　トークイベント</title>
      <link>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/talk01/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jun 2023 18:22:16 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/talk01/</guid>
      <description>fig.1 告知ポスター
登壇者：　Scott Allen, johnsmith, Takehide Yoshida（日辻　欠席）
・なぜ、地味というテーマなのか Scott： 今回の「地味」というテーマは日辻くんが4年くらい前から温めていたテーマで、メディアアートにありがちな、陽の、派手さみたいなものによって隠れちゃう（見えにくくなってしまう）ものってあるよね、ということです。この言葉から僕たちのやってきた事を考え直した時にいくつか出た候補の中で、非常に僕とSmithも腑に落ちるし、やってきた活動の共通する 部分も多いというところがあって、この言葉いいんじゃないかという形になりました。でもどう地味かというのに関しては結構それぞれに捉え方が違っていて、なので日辻くんが電気について考える、ということに対して、僕は考えてなかったりするんですね。普通にコンセント刺さってレーザーついてますし…みたいな。地味、という言葉に対して、いろいろな切り方、僕らは串の刺し方という言い方をしてますけど、この三人の中にある制作や、作家としての考え形に対して、この一本の串でさせる項目が、一番多いのではないか、ということに落ち着きました。 fig.2 展示風景
・今回の展示について fig.3 左から吉田、scott, johnsmith
吉田： 今回の展示はアーティストの活動の中で生まれる悩みとか今まで見てきた作品に対して「これでいいのか？」みたいなそういう疑問から生じる作品を集めた、その作家による展示なので、キュレーターが入って今ある我々のリアリティとか社会の問題とかについてその作家の目線からそれをランディングさせるというか。今こういう状況なんだと思うんだけど、みたいなそういうステートメントを出す展示とは違うんですね。 作家が悩みながら作る展示なので、すごく作家ドリブンの展示ですよね。展示のステートメントについて見ていくと、すごさってそのまま自明なものとしていいのだろうか、という悩みから発しているというのは面白いかなと思いました。
Scott: すごさというのはなんか結構メディアアートで色々作ってると「油断してるとすごくなる」という問題が結構あるよね。その中でそれをどう封じていくかというところ結構話したりしてましたね。
吉田： コンセプトのに書いてある「すごさ」というのは実際どういうものを対象にして考えてましたか？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>コンセプト文　long版</title>
      <link>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/longv/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2023 16:49:43 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/longv/</guid>
      <description>地味ということについて ・「すごい」「おもしろい」メディアアート
まず展覧会における「すごい」と「面白い」という二項について考えてみたい。 「すごいおもしろい」この二項を兼ね備えたものがあるとする。それはすごくて面白いので、とても良いものだ，ということがわかる。
ここでいう「すごい」とは、情報のマッシヴさ、或いは手数の多さからくる作品の持つ時間的なベクトルの情報量であったり、あるいは200人が5年かけなければ作れないものであったり、そのような、とにかく理屈を置いておいて、圧倒される「なにか」である。 「すごさ」は主に一種のマンパワーであったり時間であったり金だったりを潤沢に使われたものから感じることが多い、つまり作品からのインフォメーションフローとして受け手にやってくる情報量が多い、作品から伸びるネットワークが広汎であるというように言えるかもしれない。
「おもしろい」というのは何か、これは「すごい」より少し難しい。 おもしろさ、という言葉には多義な意味がある。特にinterestingとfunnyの対立がある。excitingは「すごい」に意味として近いということも混乱を招く。 ここで最も我々が用いたいニュアンスに近いのは「interesting」(知的興味をそそることをさす最も一般的な語)である。
・“メディアアート”はどうやってもすごくなる
現状、”メディアアート”はどうやってもすごくなる。なぜなら、もう使ってる物がすごいから。 壁があれば画が写せるプロジェクターはすごいし、緻密に計算された空間音響は一瞬にして展示室をジャングルに変え、人間の手によらずモーターはものを動かし、確率過程がデジタルの絵を描く。 プロセッサにおけるムーアの法則はまあまだギリギリ守られている。目の前のディスプレイはMhzオーダーの処理を意にも介さずに行なっている。 速い。まるでイタリア未来派のように、コンピュータは速さを追求する。 メディア技術を手駒にしてるだけで、それはすでにすごい事なので、メディアアートは必然的に「すごく」なる。 「すごく」なるので、それでいいや、と思考停止する。 これは作品の新奇性をテクノロジーの新しさのみに仮託した「テクノロジー・アート」から連綿と続く呪いである。
・「メッセージ」を運搬する船（ではない）
マクルーハンは「メディアはメッセージである」と言った。メディアアートとはメディアを扱うアートである。 ある観点から見れば、メディアアートはヨーロッパの美術がアメリカの美術に資本の面で敗北したことによって、教導的にならざるを得なかった側面があり、またナチスドイツによるメディア技術を用いた宣伝プロパガンダに対する反省としての「メディアとは何か」を問うアートである、とも取れる。 しかし別の側面から見れば、メディアアートはあるメッセージ（作品の主題）に対して、メディアの交換可能性を検証するアートである、とも言えるのかもしれない。（愛というメッセージは映像で、モーターで、スピーカーで、またはパフォーマンスによって、表象可能か？） ここにおいては、メディアはメッセージを伝搬するための道具であり、「メディア＝メッセージ」の方程式を満たさない。 メディアがメッセージとなるためにはメディウムスペシフィティ（メディアの固有性）に立脚した必然性のある表現が必要になる。道具固有性のようなものに根ざした表象が必要となる。虚飾は人の目を誤魔化す。メディアの固有性に着眼するならば、必要なのはピカピカ光ったり、すごいでかい音がしたり、暴力で相手をねじ伏せることではない。そもそもメディアアートはそのようなメディアの攻撃性というものに対する反省として立ち上がってきたものなのではなかろうか。
・「すごい」から「地味」へ
「すごさ」というものは一種の攻撃性を内包している。元々においてメディアというものは、その媒体を通じて情報を一方的に伝達するという性質を持っていた。メディアによる情報伝達はまるで熱が広がるように伝搬していく事を志向している。そして熱の移動が自然には不可逆なように、人は少なくとも、知ってしまったことを中々忘れることはできない。（もちろん、それを理解しないことはできる）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地味展　コンセプト文</title>
      <link>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/my-first-post/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2023 04:45:34 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://mediaartresearchers.github.io/site/blog/my-first-post/</guid>
      <description>「地味」への志向
本展の作家達が展示している作品、日頃制作する作品には「地味」なものが多くあります。 ここで言う「地味」とは、制作においてテクノロジーを用いた時に立ち現れる「すごさ」のようなものを、なるべく排した状態で着地させる姿勢のことを指しています。
テクノロジーの「すごさ」
電気やそれによる動力を用いた装置の仕事量やコンピュータが行う演算の能力は、しばしば人間のそれを遥かに凌駕します。従来のメディウムを扱う時、作者の能力や手数といった要素は作品に対して手を加えた分、それが手を加えた分だけ線形に増加していくだけでしたが、メディアアートに用いられるようなテクノロジーはそれらの技巧やスペクタクルをより効率的に複製・増幅させることが可能になったと言えます。
それらを活用して生み出される作品が持つ情報のマッシヴさには、とにかく理屈を置いておいて圧倒される何かがあります。その圧倒される感情そのものを「すごさ」と呼ぶこととします。
「すごい」と「おもしろい」の軸を分ける
こうした「すごさ」には、人の根底に訴えかけるずっと見ていたくなるような快活さ、晴れやかさがある一方で、作品自体が（あるいはテクノロジー自体が）より深みに持っている面白さを時に覆い隠してしまうこともあります。それは完成された作品を鑑賞している間のみならず、創作の過程においてもメディアアートの味わいのようなものを見落とさせてしまう勢いがあり、時にそれはある種の攻撃性とも感じとれます。
「すごくておもしろい」という状態から距離を保ち、テクノロジーや現象にじっと向き合った時に立ち現れる微かな「おもしろさ」は、つい油断すると見失ってしまう危うさがあります。それらを掬い取って定着させるためには「地味である」というスタンスが有効なのではないでしょうか。
「すごさ」によって覆い隠されてしまいがちな「おもしろさ」を拾い集めるという営みのために。加速する技術革新とメディアアートの蜜月に取りこぼされた物たちを見逃さないように。我々は「地味」という志向を選択しているのかもしれません。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
